\documentclass[ngerman]{scrreprt}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings} 
\usepackage{csquotes}
\usepackage{babel}
\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage[backend=bibtex, style=ieee]{biblatex}
\bibliography{bachelor}
\graphicspath{{graphics/}}
\usepackage{wrapfig}
%\usepackage{filecontents}
%\addbibresource{bachelor.bib}

\begin{document}
	\nocite{*}
	\author{Mario Messah}
		
	\title{
		\centering
		\includegraphics[scale=0.1]{uni-bonn-logo}\\
		 \ \\
		Approximation einer \textit{watchman} und \textit{surveillance} Tour in einem einfachen Polygon
	}

	\date{6. Januar 2019}
	
	\publishers{1.Prüfer: Elmar Langetepe\\ 2.Prüfer: Heiko Röglin}
	\maketitle
	
	\tableofcontents 
	
	\begin{abstract} 
		Ein gut bekanntes Problem in der algorithmischen Geometrie ist die \textit{shortest watchmen route} in einem einfachen Polygon. Eine Erweiterung dieses Problem ist es die versteckten Kosten zu minimieren, in der essentielle Bereiche des Polygons nicht gesehen werden. Diese nennt man eine \textit{surveillance route}. In dieser Arbeit geht es um die Bestimmung einer Approximation einer \textit{watchmen route}, sowie der \textit{surveillance route}. Dies führt uns zu verschiedenen Hilfsmitteln wie u.a. die Triangulation des Polygons, sowie eine einfache Lösung für das \textit{ray shooting} Problems.  
	\end{abstract} 
	
	\chapter{Vorwort}
	\section{Von \textit{Art Gallery Problem} und \textit{watchmen Route}...}
	
	Stellen wir uns vor, dass wir einen Auftrag bekommen haben. Mithilfe eines fahrbaren Roboters sollen wir einen Museum überwachen, das heißt jeder Winkel des Museums soll mindestens einmal von ihm betrachtet werden. Der Roboter oder auch Wächter, ist dabei ausgerüstet mit einem 360$^\circ$ Kamera und kann in allen Richtungen fahren. Auch dürfen wir ihm einen Gebäudeplan mitgeben. Die einzigen Hindernisse, die dem Roboter erwarten sind die Mauern des Museums. Natürlich können wir den Roboter die Wände entlang fahren lassen und haben die trivialste Lösung, welches aber natürlich nicht sehr elegant ist, da der Roboter sehr lange Wege fährt. Vor einem ähnlichen Aufgabenstellung stand Vašek Chvátal, der an dem \textit{Art Gallery Problem} arbeitete. Hier hatte er jedoch keinen mobilen Roboter, sondern er hatte stationäre Wächter. Er stellte sich die Frage wie viele Wächter man aufstellen muss um eine Kunstgalerie zu überwachen. 1975 fand er heraus, dass man mindestens $\lfloor\frac{n}{3}\rfloor$ stationäre Wächter benötigt \cite{Chvatal}, wobei $n$ die Anzahl der Museumsmauern ist. Natürlich können wir unser Problem hier anpassen. Wir finden die Standorte der benötigten stationären Wächter und laufen diese Punkte mit dem mobilen Roboter ab. Aber ist diese Lösung elegant? Es wird schnell klar, dass der Weg unnötig lang wird, bis der Roboter alle Ecken des Museums gesehen hat. Wir brauchen den sogenannten \textit{watchmen route}, eine Rundtour mit dem mobilen Roboter mit kürzester Wegfindung im optimalem Fall, der dann \textit{watchmen route} genannt wird.     
	
	
	\section{... zum \textit{Surveillance Route}.}
	Nun bemerkt unser Arbeitgeber, dass der mobile Roboter bestimmte Ecken des Museums länger unbeobachtet lässt als andere. Da an dieser Ecke jedoch ein besonders wertvolles Objekt liegt, bittet er uns diese Ecke nicht so lange unbeobachtet zu lassen. 
	Wir kommen nun zu der \textit{surveillance} Tour. Wir gehen davon aus, dass wir bereits eine \textit{watchman} Tour besitzen. Alle Teile des Polygons werden im Laufe der Tour von dem Wächter gesehen, jedoch interessiert uns die Länge der Strecke, wo der Wächter diese Teile des Polygons unbeobachtet lässt. Welcher Teil des Polygons wird im Laufe der Tour am längsten unbeobachtet gelassen? Wie kann man die \textit{watchman} Tour so verändern, dass wir diese genannten Teile kürzer unbeobachtet lassen? Ungeachtet dessen, dass wir die Tour eventuell verlängern müssen. Ist uns also eine \textit{watchman} Tour gegeben, der alle Punkte eines Polygons $P$ bewacht, dann wollen wir die Tour so modifizieren, dass die maximale Dauer, wo der Wächter die Punkte in $P$ unbeobachtet lässt, minimiert wird.
	  
	\chapter{Einleitung} 
	
	\section{Grundlagen}
	
	\subsection{Grundlagen der \textit{watchman route}}
	
	Vorweg genommen, wollen wir eine Approximation der \textit{watchman route} bestimmen, der kürzer ist als der längst mögliche. Der Gebäudeplan des Museums kann hierbei durch ein n-seitiges Polygon P dargestellt werden. Dieser kann weiterhin durch die Folge seiner Kanten $e_0, e_1,...,e_{n-1}$ beschrieben werden, wenn wir von einer beliebigen Kante $e_0$ starten und von hier aus den Kanten im Uhrzeigersinn folgen. Alternativ können wir das Polygon auch durch die Reihenfolge der Ecken $v_0, v_1,...,v_{n-1}$ beschreiben. Wie beschränken uns in dieser Arbeit auf einfache Polygone. Das heißt, dass sich alle Kanten  nur an ihren Endpunkten berühren und sich sonst nicht schneiden. Auch gibt es im inneren des Polygons kein anderes Polygon, oder sonst irgend welche Hindernisse. 
	
	Steht ein Wächter im Inneren des Polygons P auf der Position $p$ in $P$, dann kann er nicht alle Punkte $q \in P$ sehen. Es sind nur die Punkte $q$ von $p$ aus sichtbar, wenn man einen Liniensegment durch diese Punkte ziehen kann, und dieser sich immer noch vollständig im Inneren des Polygons befindet. Erfasst man alle Punkte, die von Position $p$ sichtbar sind, dann kann man daraus das Sichtbarkeitspolygon $vis(p)$ (engl. \textit{visibility polygon}) bilden.
	
	Die \textit{watchman route} ist eine geschlossene Tour, der jeden Punkt $q \in P$ sieht. Also: 
	$p\in P$; $V(p)\cap T \neq \emptyset$ \\
	
	
	Um die Tour zu berechnen brauchen wir zunächst noch ein paar weitere Grundlagen.\\
	
	\begin{wrapfigure}{r}{5cm}
		\includegraphics[scale=0.5]{polygon_cuts}\\
		Abbildung 1: $v_1$ als \textit{reflex vertex}, sowie die dazugehörigen \textit{cuts}
	\end{wrapfigure}
	
	\textbf{Definition 1: \textit{reflex vertex:}} Eine Ecke $v_i$ ist ein \textit{reflex vertex}, wenn die zwei benachbarten Kanten $e_i$ und $e_{i+1}$ einen Innenwinkel von größer als 180$^{\circ}$ bilden. \\
	
	Diese Ecken sind für uns interessant, denn besitzt das Polygon keinen \textit{reflex vertex}, dann ist das Polygon konvex und wir haben einen Punkt $p$ in $P$, mit der Eigenschaft $vis(p)=P$ und wir brauchen keine Tour. \\
	
	\textbf{Definition 2: \textit{(extension) cuts:}} Man kann an einem \textit{reflex vertex} zwei Geraden ziehen, die jeweils \textit{collinear} zu den bereits erwähnten Kanten $e_i$ und $e_{i+1}$ sind. Diese Geraden enden dementsprechend, wenn sie auf eine Kante des Polygons stoßen und werden zu Liniensegmenten. Wir nennen diese Liniensegmente 
	\textit{(extension) cuts} und sprechen diese mit $c_{i+1}$ und $c_i$ an.\\
	
	Wenn wir einen die Kanten des Polygons $P$ im Uhrzeigersinn folgen, so können wir den Kanten eine Richtung zuweisen. Dementsprechend haben auch die \textit{cuts} ebenfalls einen Kurs. Ein \textit{cut} besitzt die selbe Richtung wie die Kante zu dem sie \textit{collinear} ist. Dies hat zu Folge dass wir jedem \textit{cut} einen Startpunkt $s_i$ und Endpunkt $t_i$ zuordnen können, also $C_i = <s_i, t_i>$. Wie der englische Begriff \textit{cut \emph{engl. schneiden}} bereits sagt, kann man das Polygon an dieser Stelle beschneiden und in zwei separate Polygone teilen. Wir können nun den rechten Teil des \textit{cuts} $R(c_i)$ ansprechen, wenn wir vom Startpunkt $s_i$ ausgehend, hin zum Endpunkt $t_i$ gegen den Uhrzeigersinn traversieren. Analog hat man einen eindeutigen linken Teil $L(c_i)$, wo wir lediglich im Uhrzeigersinn den Kanten des Polygons folgen. \\
	
	\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
		\includegraphics[scale=0.5]{polygon_essential}\\
		Abbildung 2: Das \textit{cut} $c_0$ dominiert $c_2$, weil $R(c_0)$ vollständig in $L(c_2)$ enthalten ist.
	\end{wrapfigure}
	
	Der längst mögliche \textit{watchman route} in einem einfachen Polygon, ist es den Rand $\partial P$ abzulaufen. Da die \textit{reflex vertices} Ecken sind, die, die Sicht zu dem dahinter liegenden Ecken versperren, können wir auch sagen, dass wir einen \textit{watchman route} erhalten, wenn wir während der Tour jedes \textit{reflex vertex} besuchen. Zunächst einmal geben wir die Ecke, deren Sicht durch einem \textit{reflex vertex} möglicherweise versperrt bleibt eine Bezeichnung. \\
	
	\textbf{Definition 3: \textit{hiding vertex:}} Gegeben sei ein \textit{cut} $c_i$ an einem \textit{reflex vertex} $v_i$. Die konvexe Ecke, die \textit{collinear} zu $c_i$ steht, bezeichnen wir als \textit{hiding vertex}. \\ 
	
	Da wir an einem \textit{reflex vertex} zwei \textit{cuts} ziehen, erhalten wir hier zwei \textit{hiding vertices} oder auch nur eins, wenn zwei \textit{reflex vertices} aufeinander folgen. Nach der Definition, können wir nun auch sagen, dass wir eine \textit{watchman route} erhalten, wenn sie einen \textit{cut} an einer beliebigen Stelle schneidet beziehungsweise berührt. Natürlich ist nicht jeder \textit{cut} und somit die Sicht auf seinem \textit{hiding vertex} von Bedeutung, denn möglicherweise bekommen bereits diesen zu sehen, wenn wir einen anderen \textit{cut} besuchen. \\
	
	\textbf{Definition 4: \textit{cut} $\mathbf{c_i}$ dominiert $\mathbf{c_j}$}: Gegeben seien zwei \textit{cuts} $c_i, c_j$ mit $i \neq j$. Das \textit{cut} $c_i$ dominiert $c_j$, wenn $R(c_i)$ vollständig in $R(c_j)$ enthalten ist. \\
	
	Mit der Definition, der Dominanz wird schnell klar, dass wenn ein \textit{cut} dominiert wird, ein Besuch dieser nicht mehr von Nöten ist. So kommen wir auch auf die nächste Definition. \\
	
	\textbf{Definition 5: \textit{essential cut}}: Ein \textit{cut} wird zu einem \textit{essential cut}, wenn er von keinem anderen \textit{cut} dominiert wird. \\
	
	Wir wissen nun, dass wir uns beschränken können die \textit{essential cuts} zu besuchen, um eine optimale \textit{watchman route} zu erhalten. Das Problem einer \textit{watchman route} können wir darauf reduzieren, den kürzesten Weg zu finden, um diese Liniensegmente zu besuchen. Mit den Definitionen haben wir nun eine Grundlage um die Approximation einer \textit{watchmen route} zu berechnen, die kürzer ist als der längst mögliche. 
	
	\section{Grundlagen zum \textit{surveillance Route}}
	
	Definition 1: \textit{hidden pieces}
	\\
	Hat man einen Punkt $p \in P$, so wird dieser Punkt während der Tour nicht die ganze Zeit über gesehen. Die Strecken der Tour, wo der Wächter den Punkt $p$ nicht sieht, nennen wir \textit{hidden pieces} von $p$. Also:	
	\subparagraph{}
	
	$H(p) = \{T \backslash V(p)\}$
	\subparagraph{}
	
	Das Polygon für den Punkt $p$ teilt die \textit{hidden pieces} in Teilpfade $X_1, X_2, ..., X_m$ auf. Also gilt für $H(p) = \{X_1, X_2, ..., X_m\}$
	
	Für die \textit{surveillance Route} gilt es eine Tour zu finden, die die \textit{hiding pieces} für alle Punkte $p$ klein hält. Dafür brauchen wir noch ein Maß dafür. \\
	
	Definition 2: \textit{hiding costs}
	\\
	Die \textit{hiding cost} $hc_T$, ist die Länge des längsten Pfades $X$ in $H(p)$.
	\\
	\[
	hc_T(p) = \left\{\begin{array}{ll} \infty, & wenn V(p) \cap T = \emptyset \\
	max_{X \in H(p)} \{ \Arrowvert X \Arrowvert \}, & wenn V(p) \cap T \neq \emptyset\end{array}\right. 
	\]\\
	
	
	Mit dieser Definition können wir nun auch ein Maß für die \textit{Surveillance Tour} definieren. \\
	
	Definition 3: \textit{surveillance costs}
	\\
	Die \textit{surveillance costs} $d(T)$ ist ein Maß für die \textit{surveillance Route}: \\
	$d(T) = max \{ hc_T(p) \} $ \textit{für alle $p \in P$} \\
	In der diskreten Variante nehmen wir dabei ein Set $S$ mit endlichen Punkten, also:\\
	$d(T) = max \{ hc_T(p) \} $ \textit{für alle $p \in S$} \\
	
	Die \textit{surveillance Cost} ist recht einfach an einer bestimmten Stelle zu finden. Man findet sie immer an einem \textit{essential Vertex}, dessen Definition wie folgt lautet:
	\\
	
	
	Definition 4: \textit{essential Vertex}
	\\
	Der \textit{essential Vertex} ist die konvexe Ecke collinear zu einem \textit{essential Cut}.
	\\
	
	An diesem Ecken kann die \textit{surveillance Cost} bestimmt werden. \\
	
	Definition 4: \textit{Bestimmung vom \textit{surveillance Cost}}
	\\
	Wenn das Polygon $P$ einen \textit{surveillance Cost} $d(OSR)>0$ für die \textit{optimal surveillance Route} $OSR$ hat, dann lässt sich $d(OSR)$ an einem \textit{essential Vertex} berechnen. Es gibt also ein \textit{essential Vertex} $v$, sodass gilt:
	$d(OSR) = hc_{OSR}(v)$ 
	\\	
	
	
	\section{ Angewandte Algorithmen}
	In dieser Sektion beschäftigen wir uns mit bekannten Algorithmen, die in dieser Arbeit verwendet wurden um so eine \textit{watchman route}, und somit auch eine \textit{surveillance route} zu bestimmen.  Der erste Algorithmus ist eine Triangulation. Sie fügt Diagonale in den Polygon ein, die jeweils an einer Ecke starten und enden. Dabei überschneiden sich keine der Diagonalen, sondern haben wie gewohnt höchstens einen gemeinsamen Endpunkt.
	Triangulationen sind nützlich bei der Wegfindung, bzw. um sich generell zu orientieren. Grund dafür ist der erzeugbarer duale Graph. In unserem Fall hilft uns die Triangulation bei einem zweiten Algorithmus weiter, der essentiell für die Bestimmung der \textit{cuts} ist.
	
	Der zweite Algorithmus ist ein simples \textit{ray shooting} Verfahren. Hier schießen wir einen Strahl von einer Ecke des Polygons aus ins Innere. Wir wollen wissen auf welcher Randkante aus $\partial P$ der Strahl auftrifft.
	
	
	
	\subsection{Triangulation} 
	 Wir wollen das Polygon in Dreiecke teile, indem wir Diagonale einfügen, die an einer Ecke des Polygons starten und enden. Dabei dürfen sich die Diagonale nicht schneiden.\\ 
	
	\begin{wrapfigure}{l}{8,5 cm}
		\includegraphics[scale=0.4]{triangulation}\\
		Abbildung 3: links - eine mögliche Triangulation; rechts - ein x-monotones Polygon.
	\end{wrapfigure}

	Um eine Triangulation sie zu erhalten, teilen wir das Polygon zunächst in x-monotone Teile auf. Diese haben den Eigenschaft, dass wenn wir an jede x-Stelle eine Gerade haben, das parallel zu der y-Achse steht. Sie schneiden das Polygon nicht mehr als zwei mal. Grund dafür ist, dass x-monotone Polygone sehr viel einfacher zu triangulieren sind. 
	
	Um x-monotone Teile des Polygons zu erhalten, benutzen wir ein bestimmtes Verfahren, das ein \textit{trapezoidal Map} aufbaut.
	
	\subsubsection{\textit{Trapezoidal Map}}
	Die Kanten, welches Liniensegmente sind befinden sich in einem Set $S = \{s_1, ..., s_n\}$. Dabei spielt die Anordnung vorerst keine Rolle. Da wir einen \textit{trapezoidal map} von einem einfachen Polygon aufbauen, ist automatisch gewährleistet, dass sich die Liniensegmente nicht schneiden, dürfen allerdings den selben Endpunkt besitzen. An dieser Stelle müssen wir eine weitere Einschränkung für das Polygon machen, nämlich:
	Bei zwei Ecken $v_n = \{x_n, y_n\}$ und $v_m = \{x_m, y_m\}$ ist $x_n \neq x_m$. Die x-Koordinate einer Ecke ist also einmalig. 
	
	Ein \textit{trapezoidal map} entsteht, wenn wir eine senkrechte Gerade an jedem Endpunkt der Liniensegmente, sowohl nach oben, als auch nach unten ziehen. Die Geraden enden, sobald sie auf ein anderes Liniensegment treffen. Damit eine Gerade, die auf keine weitere Liniensegmente trifft, nicht in die Unendlichkeit verläuft, befinden sich die Liniensegmente in einer Box.
	
	Ein Trapez $\triangle$, das dabei entsteht, kann durch einen linken  \textit{leftP} und rechten Endpunkt \textit{rightP}, sowie die zwei Liniensegmente \textit{top} und \textit{bottom}, die das Trapez noch oben und unten hin begrenzen, beschrieben werden. Auch speichern wir die Nachbarn des Trapezes. Ein Trapez $\triangle_n$ ist mit einem anderen Trapez $\triangle_m$ benachbart, wenn sie an der selben senkrechten Geraden treffen. Die maximale Anzahl der Nachbarn ist hierbei zwei, sowohl auf der linken, als auch auf der rechten Seite. Als Beispiel schauen wir uns Abbildung 4 an, wo ein \textit{trapezoidal map} dargestellt wird. Das Trapez $\triangle_0$ ist auf der rechten Seite benachbart mit $\triangle_1$ und $\triangle_2$, auf der linken Seite jedoch nur mit  $\triangle_3$ \\
	    
	 
   	\includegraphics[scale=0.6]{trapezoidal_map}\\
   	Abbildung 4: links - ein Trapezoidal Map; rechts - der Startbaum \\
 	
	
	Wir bauen uns das \textit{trapezoidal map} $T$ inkrementell auf und starten mit einem Liniensegment. Wenn wir ein weiteres hinzufügen, dann ist es erst einmal kompliziert heraus zu finden, an welchen Trapeze die Endpunkte $p$ und $q$ des neuen Liniensegments sich befinden, denn diese müssen wir als erstes bearbeiten. Wir nehmen noch einen Baum $\mathcal{T}$ hinzu, der uns die Suche erleichtert. Man sollte an dieser Stelle beachten, dass es sich nicht um ein Binärbaum handelt, da es vorkommen kann, dass ein Blatt zwei Elternknoten besitzt und es verschiedene Arten von Knoten gibt. Es existieren jeweils zwei verschiedene Arten. Der erste wäre ein x-Knoten. Hier speichern wir als Schlüssel einen Endpunkt ab. Ist der x-Wert des zu suchenden Punktes $p$ größer, so steigen wir in dem Baum rechts hinab, ansonsten nach links. Der zweite Knoten ist ein y-Knoten, wo ein Liniensegment als Schlüssel gespeichert ist. Wenn Punkt $p$ oberhalb des Liniensegments ist, so gehen wir links, andernfalls nach rechts. Die Blätter des Baumes sind die jeweiligen Trapeze.	Wenn im ersten Schritt nur $s_1$ eingefügt worden ist und $T = \triangle_0, \triangle_1, \triangle_2, \triangle_3$ ist sieht der jeweilige Baum $\mathcal{T}$ immer gleich aus, wie auf der rechten Seite in Abbildung 4, anschaulich dargestellt. An dieser Stelle ist nur $s_1$ eingefügt worden. 
	
	Folgende Prozedur muss nun durchlaufen werden, wenn ein weiteres Segment $s_i = <p_i, q_i>$ aufgenommen wird:
	
	\begin{itemize}
		\item[1)] Suche mithilfe des Baumes in welchem Trapez $\triangle$ sich $p_i$ befindet und teile es in $\triangle_1 und \triangle_2$. Die Trapezinformationen von $\triangle_1 und \triangle_2$ sollten zunächst die von $\triangle$ gleichen.
		\begin{itemize}
			\item[1.1)] Durch den linken Nachbar(n) von $\triangle_1$ wissen wir bei welchem Trapez(en) wir $\triangle_1$ als rechten Nachbarn registrieren müssen. Lösche alle rechte Nachbarn  von $\triangle_1$ und registriere $\triangle_2$ als neuer rechter Nachbar. Anschließend aktualisiere \textit{rightP} = $p_i$.
			\item[1.2)] Verändere die Trapezinformationen für $\triangle_2$ analog zu 1.1).
			\item[1.3)] Aktualisiere den Baum und wandle das Blatt, der den Schlüssel $\triangle$ enthält in einen x-Knoten um weise ihm als Schlüssel $p_i$ zu. Die Kinder sind dabei $\triangle_1 und \triangle_2$. Lösche $\triangle$ aus $T$
		\end{itemize}		
		\item[2)] Wiederhole Schritt 1 mit Punkt $q_i$. 
		\item[3)] Bestimme mithilfe der Nachbarn, welche Trapeze $\lambda = \triangle_0,.., \triangle_k$ Liniensegment $s_i$ durchquert. Als Starttrapez wird der neue rechte Trapez gewählt der in 1) erstellt worden ist, während das Endtrapez der linke neue Trapez sein muss, der in 2) erstellt worden ist.
		\item[4)] Teile jedes $\triangle$, das sich in $\lambda$ befindet, in zwei Trapeze die jeweils Trapez repräsentieren, die sich oberhalb und unterhalb von $s_i$ befinden. Stelle auch hier sicher, dass die neuen Trapez Informationen richtig sind. 
		\item[5)] Aktualisiere den Baum, indem jedes Blatt, dessen Schlüssel passend zum jedem $\lambda$ ist, in ein y-Knoten umgewandelt wird. Die Kinder dieser Knoten sind die neu erstellten $\triangle$ in 4). 
		\item[5)] Lösche die Trapeze in $\lambda$ aus $T$
	\end{itemize}
	
	Wir gehen näher auf den Schritt 3 ein. Wie bestimmen wir genau $\lambda$? Das erste Trapez ist klar, sodass wir mit $\lambda = \triangle_0$ starten. $\triangle_0$ hat maximal zwei Nachbarn. Welcher ist es genau? Wenn wir den \textit{rightP} betrachten und bestimmen, ob dieser Punkt sich oberhalb oder unterhalb von $s_i$ befindet, dann haben wir schnell eine Antwort, wenn wir wissen welcher Nachbar oben und welcher sich unten befindet. Wir vergleichen hier, ob der rechte Endpunkt \textit{rightP} des aktuellen Trapezes sich oberhalb oder unterhalb des neuen Liniensegments sich befindet. Dieser Trapez wird nun $\lambda$ hinzugefügt und wir schauen uns dieses $\triangle$ an, anschließend wiederholen wir die Prozedur. Diese endet wenn $q$ einen niedrigeren x-Wert hat als \textit{rightP} des aktuell zu betrachtenden Trapezes.
	
	Nun gehen wir näher auf Schritt 4 ein. An dieser Stelle haben wir $\lambda = \triangle_0,.., \triangle_k$. Wie schon erwähnt haben wir jedes $\triangle_{(i,j)}$ in $\lambda$ in zwei weitere Trapeze geteilt. $i$ ist der Index in $\lambda$, während $j=1$ ist, wenn das Trapez sich oberhalb von $s_i$ befindet, $j=2$ sonst. $\triangle_{(i,1)}$ und $\triangle_{(i+1,1)}$ müssen wir verschmelzen, wenn der \textit{rightP} von $\triangle_i$ unterhalb von $s_i$ ist. Verschmelzen bedeutet hierbei, dass der \textit{leftP} mit linken Nachbarn von $\triangle_{(i,1)}$ genommen wird und der \textit{rightP} sowie rechte Nachbarn von $\triangle_{(i+1,1)}$. Hiermit stutzen wir die senkrechte Gerade, die nun auf den neuen Liniensegment trifft. Wurde hier verschmolzen können wir für $\triangle_{(i,2)}$ und $\triangle_{(i+1,2)}$ den jeweils anderen als Nachbarn registrieren. Anschließend können wir  $\triangle_i$ löschen und auch als Nachbarn bei den jeweiligen Trapeze abmelden. Analog verhält es sich mit $\triangle_{(i,2)}$ und $\triangle_{(i+1,2)}$. Für $\triangle_i$ und $\triangle_k$ müssen wir uns natürlich um die Nachbarn kümmern, die vor bzw. nach diesen Trapezen angrenzen. Hier gibt es auch einen gesonderten Fall, nämlich wenn $s_i$ und ein bereits eingefügtes Liniensegment eine Schere bildet. Sie hier in Abbildung 4 die Liniensegmente $s_4$ und $s_5$. Dieser kann auf den rechten sowie auf den linken Endpunkt auftreten.  \\
	
	Die Korrektheit des Algorithmus ist aus der Prozedur gegeben, die wir für jeden Liniensegment anwenden, die wir hinzufügen.
	
	 Nun interessiert und eine Analyse der Laufzeit. An dieser Stelle sei angemerkt, dass es egal ist, in welcher Reihenfolge wir die Liniensegmente einfügen. Für jede andere Sequenz von eingefügten Liniensegmenten entsteht jeweils ein anderer Baum. Es gibt insgesamt daher $n!$ verschiedene Sequenzen, wie die Liniensegmente eingefügt werden können. Schauen wir uns die Prozedur an, in der ein neuer $s_i$ hinzugefügt wird, dann sehen wir, dass die Tiefe des Baums um höchstens 3 wachsen kann. Da wir eine Kette von Liniensegmenten eines Polygons haben muss auch nicht jeder Endpunkt von einem $s_i$ gesucht werden, da dieser möglicherweise bereits eingefügt worden ist. Die Lokalisierung des Endpunktes kann sich jedoch verändert haben, indem ein anderes Liniensegment eingefügt worden ist und genau dieser Trapez gelöscht wurde (durch Schritt 1 oder 5). Allerdings müssen wir nicht wieder von vorne anfangen zu suchen, wir nutzen die alte Information und steigen von hier weiter hinab. Bei genaueren Betrachtung der Prozedur merken wir, dass die Tiefe von $\mathcal{T}$ immer nur maximal um drei wächst, das heißt im worst-case Szenario müssen wir zur drei Vergleiche machen, um einen bereits gefundenen Punkt erneut zu orten. Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass sich ein Trapez verändert? Nehmen wir an, dass $i$ Liniensegmente eingefügt worden sind und wir im i-ten Schritt sind. Wir haben den \textit{trapezoidal map} $T_i$ und Baum $\mathcal{T}_i$ aufgebaut. Ein Punkt $q$ wurde bereits lokalisiert und befindet sich im $\triangle_q$. Um die Ausgangsfrage zu beantworten, können wir auch die Antwort zu folgender Frage suchen: Wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass $\triangle_q$ sich verändert oder aufgelöst, wenn wir ein $s_i$ herausnehmen. $\triangle_q$ wird sich verändern, wenn durch die Herausnahme von $s_i$ \textit{leftP},  \textit{rightP}, sowie die zwei Liniensegmente \textit{top} und \textit{bottom} von $\triangle_q$ verschwinden. Wenn wir die Liniensegmente in zufälliger Reihenfolge auswählen, dann besteht jeweils eine $\frac{1}{i}$ Wahrscheinlichkeit, dass $s_i$ \textit{top} bzw. \textit{bottom} von $\triangle_q$ ist. In unserem Fall wird es nur zwei Liniensegmente geben, die \textit{leftP} als Endpunkt haben, jedoch nur bei einem Liniensegment wird sich $\triangle_q$ verändern, nämlich das, welches \textit{leftP} als linken Endpunkt hat. Auch hier ist die Wahrscheinlichkeit $\frac{1}{i}$. Ähnlich verhält es sich mit \textit{rightP}. Auch hier ist die Wahrscheinlichkeit $\frac{1}{i}$. Es lässt sich nun sagen, dass $\triangle_q$ sich im i-ten Schritt mit einer Wahrscheinlichkeit $P_i = \frac{4}{i}$ sich verändert. Zusammengefasst lässt sich sagen, dass wir eine Zeit um einen Punkt in $\mathcal{T}$ zu suchen folgendermaßen aussieht:\\
	
	$\sum_{1}^{n}3P_i \leq \sum_{1}^{n}\frac{12}{i} = 12\sum_{1}^{n}\frac{1}{i} = 12H_n $\\
	
	$H_n$ ist dabei die harmonische Reihe. Hier gilt: $H_n < \log n +1$. Wir können also schlussfolgern, dass die Zeit um Punkt $q$ in $\mathcal{T}$ zu finden in $O(log n)$ liegt. \\
	
	Wir beschränken nun die Anzahl der Trapeze. Jeder Trapez hat einen linken Endpunkt \textit{leftP}. Jedes \textit{leftP} kann zu zwei verschiedenen Trapeze gehören, während ein \textit{rightP} nur zu einem angehören kann. Der letzte Trapez, der dann noch dazu kommt ist der, der ganz links steht. Somit hat ein \textit{trapezoid map} genau $3n+1$ Trapeze.
	

	Die gesamte Laufzeit hängt natürlich auch davon ab, wie viele neue Trapeze wir generieren. Um das Liniensegment $s_i$ einzufügen benötigen wir $O(k_i)$ Zeit. $k_i$ ist die Anzahl neu generierter Trapeze.  Schauen wir ebenfalls auf die Größe von $\mathcal{T}$ zu bestimmen und berücksichtigen, dass die Anzahl der Trapeze in $O(n)$ liegt erhalten wir im i-ten Schritt: $O(n)+\sum_{1}^{n}E(k_i)$.
	
	Wir beschränken nun $k_i$ und wenden, den Schritt an, den wir bei der Beschränkung der Suche verwendet haben. Was passiert wenn $s_i$ herausgenommen wird? Dabei stellen wir eine Funktion $\delta(\triangle, s)$ auf, der 1 wird, wenn $\triangle$ aus $\mathcal{T}$ verschwindet wenn $s_i$ herausgenommen wird. Wir haben vorher auch bereits gesehen, dass vier Werte verantwortlich sind, dass ein Trapez verschwindet. Berücksichtigen wir die Wahrscheinlichkeit, wann ein bestimmtes $s_i$ eingefügt wird, so erhalten wir:\\
	
	 $\frac{1}{i}\sum_{s\in S}^{}\sum_{\triangle\in \mathcal{T}(S)}^{}\delta(\triangle, s) \leq \frac{1}{i}4|\mathcal{T}(S)|=\frac{1}{i}\frac{O(i)}{i}=O(1)$
	 \\
	 
	 Fassen wir alles zusammen so erhalten wir die Gesamtlaufzeit:\\
	 
	 $O(1) + \sum_{i=1}^{n}O(\log(i)+ O(E(k_i))) = O(n\log n)$
	 
	 \subparagraph{}
	
	\subsubsection{\textit{Double Connected Edge List}}
	Bevor wir das Polygon endgültig triangulieren müssen wir uns Gedanken machen wie wir die Triangulierung speichern. Wir entscheiden uns hier für die Datenstruktur mit dem Namen \textit{Double Connected Edge List} DCEL. Sie ist in der Lage Informationen über ein Dreieck zu speichern, in dem die Zusammenhänge von Flächen, Ecken und Kanten beschrieben werden.  
	
	\begin{wrapfigure}{l}{7 cm}
		\includegraphics[scale=0.4]{halfedge}\\
		Abbildung 5: Double Connected Edge List
	\end{wrapfigure}
	
	Jedes Liniensegment, sowie die Diagonalen von der Triangulation besitzt ein \textit{halfEdge} $e$ mit einer Richtung, die der \textit{origin} als Startpunkt festsetzt. Dadurch kann man nun das nächste \textit{halfEdge} ansprechen mit \textit{next(e)}, sowie das vorherige mit \textit{previous(e)}. Dieser \textit{halfEdge} hat auch eine Fläche \textit{face} abgespeichert zu dem er steht. Ist es die unendliche Fläche, so vergeben wir hier den Wert $null$. Der \textit{halfEdge} besitzt noch einen Zwilling der genau gegenüber sitzt, jedoch aber die genau entgegen gesetzte Richtung zeigt. Dieser kann mit \textit{twin(e)} angesprochen werden. Die Strukturen sehen nun wie folgt aus:  
	
	
	\subparagraph{}\noindent
	
 \noindent1. halfEdge\{	 \hspace{22mm}	Vertex\{  \hspace{22mm} Face\{\\
2.\hspace{5mm}	HalfEdge next; \hspace{12mm} double x; \hspace{20mm} HalfEdge hEdge;\\
3.\hspace{5mm}  HalfEdge previous; \hspace{6mm} double y;  \hspace{18mm}\}\\
4.\hspace{5mm}	HalfEdge twin; \hspace{12mm} HalfEdge hEdge;\\
5.\hspace{5mm}	Face face; \hspace{19mm} \} \\
6.\hspace{5mm}	Vertex origin;\\
7. \}	

	\subparagraph{}

	\begin{wrapfigure}{r}{6,5 cm}
		\includegraphics[scale=0.6]{halfEdge2}\\
		Abbildung 6: eine Diagonale in die DCEL einfügen
	\end{wrapfigure}

	Wir sparen uns an dieser Stelle einmal den Grundalgorithmus um ein Array von Liniensegmenten in ein \textit{Double Connected Edge List} zu überführen. Stattdessen soll an dieser Stelle beschrieben werden, wie wir eine neue Kante in diese Struktur hin zu fügen, da wir in der Triangulation Diagonale hinzufügen müssen. Wir starten mit einem \textit{halfEdge}, der die folgende Eigenschaft besitzt: $halfEdge.face == null$. Sie liegt also außen und mit Hilfe von $halfEdge.next$ traversieren wir im Uhrzeigersinn außen um das Polygon. 
	Sei die einzufügende Kante $line = <start, end>$. Wir traversieren Um das Polygon und suchen die \textit{halfEdges} $x,y$ mit den \textit{origin} dieser beiden Endpunkten $start$ und $end$. Haben wir sie gefunden, dann können wir zwei neue \textit{halfEdges} $new1$, $new2$ anlegen. Diese haben jeweils den \textit{origin} an diesen beiden Endpunkten. Anschließend werden zwei neue \textit{faces} angelegt, die jeweils sofort auf $x$ und $y$ verweisen. Nun kümmern wir uns um die Verbindung von $x$ und $y$. Folgende Veränderung der Verbindungen müssen vorgenommen werden (siehe hier auch Abbildung 6). 
	
	

	\begin{itemize}
		\item[1)] $new1.previous = x.twin$
		\item[2)] $new1.next = y.previous.twin$
		\item[3)] $new1.twin = new2$
		\item[4)] $new2.next = x.previous.twin$
		\item[5)] $new2.previous = y.twin$
		\item[6)] $y.twin.next = new2$
		\item[7)] $y.previous.twin.previous = new1$
		\item[8)] $x.twin.next = new1$
		\item[9)] $x.previous.twin.previous = new2$
	\end{itemize}

	Anschließend müssen wir nur noch über der rechten und linken Hälfte iterieren und die neuen \textit{faces} vergeben.
	

	
	\subsubsection{\textit{Triangulierung von x-monotone Polygone}}
	Wir können uns nun die Aufgabe widmen monotone Teile des Polygons zu triangulieren. Ein \textit{greedy} Algorithmus wird uns hier dabei helfen. Wir wenden uns den Ecken zuerst zu mit den kleineren x-Wert zu. Gebraucht wird hier also eine Folge der Ecken, welches sortiert ist. Wir suchen zunächst die Ecke $p$ mit dem kleinsten x-Wert. An diesem Punkt teilen wir das Polygon in zwei Teile, dem linken und rechten Teil. 
	
	\begin{wrapfigure}{r}{5,5 cm}
		\includegraphics[scale=0.6]{monotoneTria}\\
		Abbildung 7: x-monotones Polygon, aufgeteilt in seinem rechtem und linkem Teil.
	\end{wrapfigure}
		
	 Dank des \textit{Double Connected Edge List} bekommen wir die Folge ohne weiteres. Wir bewegen uns im linken Teil mit \textit{next(e)} und im rechten Teil mit \textit{previous(e)} fort. Zu Hilfe genommen wird hier auch ein Stack. Hier werden Ecken rein gespeichert die wir bereits angetroffen haben, aber es ist vielleicht hier noch möglich weitere Diagonale zu ziehen. $p$ wird zuerst in den Stack gepusht. Die erste Ecke, die wir nach $p$ antreffen wird anschließend gepusht.
	 
	 Wir sorgen dafür, dass die Elemente im Stack geordnet sind. Das heißt, dass der oberste Stackelement die letzte Ecke war, die wir angetroffen haben. Das nächste Element haben zuvor besucht usw. Gehen wir weiter zum nächsten Ecke in unserer Folge, dass ziehen wir immer so viele Diagonale wie möglich zu den Ecken, die sich im Stack befinden. Die Elemente auf dem Stack folgen stets einen Muster. Das unterste Element ist dabei auf dem gegenüberliegenden Teil des Polygons im Gegensatz zu den restlichen Elementen. Diese liegen alle auf einem Teil und sind \textit{reflex vertices}.
	 
	 Nehmen wir nun die nächste Ecke aus der Folge, so müssen wir zunächst bestimmen ob sich dieser auf dem selben Teil befindet wie das oberste Element aus dem Stack. Ist das nicht der Fall, so wissen wir automatisch, dass mit allen Ecken aus dem Stack Diagonale gezogen werden können, mit Ausnahme dem letzten Stack Element, denn dieser ist die Ecke auf dem selben Teil. Wir wissen dass all die Elemente im Stack abgearbeitet sind, außer dem obersten Stack Element. Nach dem pop() aller Stack Elemente können wir diese Ecke wieder rein speichern, gefolgt von zuletzt angetroffenen Ecke.
	 
	 \begin{wrapfigure}{l}{10,5 cm}
	 	\includegraphics[scale=0.6]{monotoneStack}\\
	 	Abbildung 8: links - Vorgang mit Ecke $v_i$ als aktuelles Element. rechts - Stack Veränderung
	 \end{wrapfigure}
	 
	 Liegt nun die nächste Ecke aus der Folge in ein und demselben Teil wie dem obersten Stack Element, so können wir zunächst sicher sein, dass man keine Diagonale zu diesem gezogen werden kann und nehmen ihn mit einen pop heraus. Wir müssen schauen ob diese Ecke ein \textit{reflex vertex} ist. Ist das der Fall, dann können Diagonale gezogen werden. Wir führen solange einen pop durch und ziehen eine Diagonale, bis es nicht mehr möglich ist eine zu ziehen. Das letzte Element, dass wir herausgenommen haben nehmen wir wieder rein. Natürlich wird die zuletzt angetroffenen Ecke auch in den Stack rein gespeichert. Den folgende Algorithmus können wir also anwenden. 
	 
	 \begin{algorithm}[H]
	 	\KwData{Ein \textit{Double Connected Edge List} des x-monotonen Polygons, ein leerer Stack}
	 	\KwResult{ein trianguliertes Polygon}
	 	1. Bestimme die Ecke $v_0$ mit dem kleinsten x-Wert\\
	 	2. push($v_0$) \\
	 	4. Traversiere im rechten und linken Teil und erstelle so ein Array $\textit{vArray} = \{v_0, v_1, ...,v_n\}$ von Ecken, die anschließend sortiert nach dem x-Wert sind.\\
	 	5. push($v_1$)\\
	 	6. \For{i = 3 to n-1}{
	 	7.	\eIf{Die Ecke ganz oben auf den Stack und $v_i$ sind der selben Chain}{
	 			8. \While{Stack nicht leer}{
	 				9. $v_{tmp}$ = pop(); \\
	 				
	 				10. \eIf{$v_{tmp}$ ist letztes Element}{
	 					11. push($v_{tmp}$);  
 					}{
 						12. ziehe eine Diagonale von $v_{tmp}$ zu $v_i$;
 					}
	 				13. push $v_i$;
 				}
	 		}{
 				14. $v_{tmp}$ = pop() \\
 				15. \While{es ist Möglich eine Diagonale vom obersten Stackelement zu $v_i$ zu ziehen}{
 					16. $v_{tmp}$ = pop(); \\
 					17. Ziehe die Diagonale von $v_{tmp}$ nach $v_i$; 
 				}
 				18. push($v_{tmp}$);
 				
 			}
	 	}
 		19. Ziehe Diagonale von $v_n$ zu allen Stackelementen, außer dem ersten und letzten Element. \\
	 	\caption{Algorithmus zur Triangulierung x-monotone Polygone}
	 	
	 \end{algorithm} 
	
	\subparagraph{}
	
	Die Laufzeit können wir nun wie folgt beschränken. Die kleinste Ecke zu bestimmen kostet uns $O(n)$. Um die sortierte Folge zu erhalten wenden wir eine Schleife an, in der wir im rechten und linken Teil traversieren und jeweils vergleichen. Dies geschieht $n-2$ mal, was auch in $O(n)$ liegt. Die \textit{for}-Schleife wird $n-3$ mal ausgeführt. Bei einem Vorgang wird nicht mehr als zwei Mal die push Operation ausgeführt. Die Anzahl der pop Operationen kann die der push Operationen nicht übersteigen. Wir können nun zusammenfassend sagen, dass die Gesamtlaufzeit auf $O(n)$ beschränkt ist.   
	
	\subsection{\textit{Ray shooting}}
	Kommen wir nun zu einen einfachen \textit{ray shooting}-Algorithmus. Behilflich dabei wird uns eine Triangulation um uns zu orientieren. Wir kennen den Ausgangspunkt und die Richtung in der wir schießen. Daraus können wir eine lineare Funktion mit der Form $f(x) = mx + b$ formen. Durch die lineare Funktion können wir nun die Schnittstelle zu beliebigen Liniensegmenten ausrechnen. Wir versuchen nun eine Folge von Dreiecken in der Triangulation zu finden, die der Strahl durchquert. Ausgangspunkt wird immer eine Ecke des Polygons sein.
	
	
	\begin{wrapfigure}{l}{4,5 cm}
		\includegraphics[scale=0.24]{rayshooting}\\
		Abbildung 9: \textit{ray shooting Verfahren}
	\end{wrapfigure}
	
	 Den ersten Dreieck zu finden können wir herausfinden, indem wir mithilfe der \textit{Double Connected Edge List} den ersten Dreieck nach einer Schnittstelle absuchen, der an dieser Ecke angrenzt. Finden wir ihn nicht, dann nehmen wir den nächsten Dreieck der an diesem Punkt angrenzt. Dies tun wir solange, bis wir eine Schnittstelle mit einer Seite eines Dreiecks haben. In Abbildung 9 können wir diesen Vorgang an einem Beispiel sehen. Wir prüfen alle Kanten der Dreiecke, die alle eine Ecke teilen. Ist der erste Dreieck gefunden und kennen den ersten \textit{halfEdge}, die der Strahl trifft, so nehmen wir den \textit{twin} des \textit{halfEdge}, sodass wir zum nächsten Dreieck kommen. Hier untersuchen wir die darauf angrenzenden zwei \textit{halfEdges} nach Schnittstellen. Dies alles wiederholen wir, bis der das \textit{face} des \textit{twins} eines \textit{twin} \textit{halfEdges} $null$ ist. Denn so wissen wir, dass das Ende des Polygons erreicht wird. Der Algorithmus sieht nun wie folgt aus: 
	
	\subparagraph{}
	
	\begin{algorithm}[H]
		\KwData{Trianguliertes Polygon in \textit{Double Connected Edge List}, Punkt $p$ und Richtung}
		1. Berechne eine lineare Funktion aus $p$ und der Richtung.\\
		2. Nehme das erste \textit{halfEdge} $e$ an dem Punkt $p$ angrenzt.\\
		3. Durch \textit{$e$.twin} gelangen wir zum ersten Dreieck, das an dem Punkt $p$ angrenzt.\\
		4. Durchsuche alle Dreicke die an dem Punkt $p$ angrenzen, wir gelangen zum nächsten relevanten Dreieck, indem wir den \textit{halfEdge} finden, dessen \textit{next}.\textit{origin} = $p$ ist. Erhalte somit \textit{edge} $e$ mit einer Schittstelle.\\
		6. $e = e.twin$ \\
		5. \While{\textit{face}  von edge ist nicht null}{
			6. $e = e.next$ und prüfe nach einer Schnittstelle.\\
			\If{Schnittstelle noch nicht gefunden}{
				7. $e = e.next$ und prüfe nach einer Schnittstelle.\\
			}		
		}
		
		
		\caption{Algorithmus für ein simples \textit{Ray shooting}}
		
	\end{algorithm}

	\subparagraph{}
	
	Aufgrund der Invariante des Algorithmus ist die Korrektheit gegeben. Die Laufzeit ist stark davon abhängig wie viele Dreiecke man prüfen muss, bis das erste Dreieck gefunden wird. in Abbildung 9 sehen wir ein \textit{worst case} Szenario. Hier werden alle Dreiecke des Polygons geprüft. Würde man mit der nächsten \textit{halfEdge} starten, den man mit \textit{next}$e$ erreicht, hätte man sofort mit dem ersten Dreieck eine Schnittstelle gefunden. \\
	
	Definition: \textit{Eine Triangulation eines einfachen Polygons mit $n$ Ecken hat $n-2$ Dreicke}
	\\
	Wir beweisen mittels eine Induktion über n. Für ein Polygon, dass ein Dreieck bildet, stimmt die Behauptung auf jeden Fall. Nun müssen wir für $n>3$ prüfen. Sei $a$ eine Diagonale, die das Polygon in einer rechten $r$ und linken $l$ Hälfte teilt. Die Anzahl der Ecken dieser Hälften sind jeweils  kleiner $n$. Die Ecken von d sind sowohl in der rechten als auch der linken Hälfte, also $n+2=l+r$. Nach der Voraussetzung gilt also $(l-2)+(r-2)=n-2$.
	
	\subparagraph{}
	Aufgrund der Definition wissen wir, dass im \textit{worst case} Szenario $n-2$ Dreiecke geprüft werden. Somit liegt die Laufzeit in $O(n)$
	
	
	\chapter{Hauptteil}
	\section{Konstruktion einer \textit{watchman} Route}
	Wir wollen nun eine \textit{watchman} Route bestimmen. Wie in der Einleitung schon erwähnt, sind die \textit{essential cuts} von großer Bedeutung. Besucht die Tour all diese speziellen \textit{cuts}, dann wird sie zu einer \textit{watchman route} und sieht demnach alle Punkte in $P$.
	
	\subsubsection{\textit{essential cuts} bestimmen}	
	Um den \textit{shortest watchman route} zu finden, werden wir zunächst alle \textit{essential Cuts} suchen, die das Polygon hat. Wir laufen den Rand $\partial P$ des Polygons im Uhrzeigersinn ab. An jeder Ecke müssen wir prüfen, ob es sich hierbei um ein \textit{reflex vertex} handelt. Durch die Definition können wir den Winkel der zwei Kanten messen, die an dieser Ecke angrenzen. Doch hier gibt es einen einfacheren Weg. Wir nehmen hier die  Determinante zur Hilfe.
	\subparagraph{}
	$A = \left( \begin{array}{rrrr}
	a_{11} & a_ {12}  \\
	a_{21} & a_{22} \\
	\end{array}\right)$ 
	 $s1 = \left( \begin{array}{rrrr}
	a_{11} \\
	a_{21} \\
	\end{array}\right)$ 
	$s2 = \left( \begin{array}{rrrr}
	a_{12} \\
	a_{22} \\
	\end{array}\right)$ 
	\subparagraph{}
	
	Wir haben eine $2\times2$ Matrix und dessen die Spaltenvektoren $s1$ und $s2$. Per Definition der Determinante von A wissen wir, dass das System $\{s1,s2\}$ positiv orientiert ist, wenn $det(A)>0$. Positiv orientiert bedeutet hier, dass $s1$ durch eine links Drehung um einen Winkel von kleiner als $180\circ$ in die Richtung von $s2$ überführt werden kann. Analog ist $det(A)<0$, wenn $\{s1,s2\}$ negativ orientiert ist.
	
	Dies können wir uns zunutze machen. Haben wir den Punkt der Ecke $b$, der zu untersuchen ist und die vorherige Ecke $a$ und nachfolgende Ecke $c$ zu $b$, so können wir die Vektoren $b-a$ und $c-b$ bestimmen. Durch die Determinante können wir nun herausfinden, ob sie positiv oder negativ orientiert sind. In unserem Fall ist die Ecke ein \textit{reflex vertex}, wenn $det(A)<0$.  
	
	An jedem \textit{reflex vertex} halten wir an. Nun müssen wir die zwei \textit{cuts} berechnen, die durch die beiden Liniensegmenten zu dem \textit{reflex vertex} angrenzenden. Dies klingt zunächst einfacher als es ist. In Prinzip müssen wir das die Kante zu dem \textit{collinearen cut} nur verlängern. Doch an welcher Stelle des Rands $\partial P$ wird der \textit{cut} treffen. An diesem Punkt hilft uns das \textit{ray shooting}, so wissen wir, an welchem Rand der \textit{cuts} endet. Vorher müssen wir das Polygon natürlich dementsprechend triangulieren. 
	Wir bestimmen also einen Startpunkt des Polygons an einer Ecke, folgen den Rand, halten an jedem \textit{reflex vertex}, bestimmen die \textit{cuts} und speichern sie in einem Array.
	
	Was wir nun tun, ist es einen \textit{essential cut} in dem Array zu finden. Durch die Definition der Dominanz können wir dieses Problem lösen. Haben wir zwei Cuts $a$ und $b$, dann können wir wie folgt herausfinden, ob $a$ den \textit{cut}$b$ dominiert. Jeder \textit{cut} hat einen End- und Startpunkt. Man schaut einfach, ob sich Endpunkt von $a$ sich in $R(b)$ befindet. Das können wir einfach so annehmen, indem wir zunächst prüfen, ob sich beide \textit{cuts} schneiden. Ist das der Fall, dann kann der eine \textit{cut} den anderen nicht dominieren. Ist das Gegenteil der Fall, dann brauchen wir nur einen Punkt von $a$ zu prüfen. Wir vergeben für jedes Liniensegment in $P$ einen Index von $0, ..., n$. Zu jeden Cut speichern wir ebenfalls die Information, welcher Index der Start- und Endpunkt hat. Mit dieser Information können wir mithilfe eines Zahlenbereichs schnell feststellen, ob ein anderer \textit{cut} im $R(c)$ oder $L(c)$ liegt. Daraus ergibt sich folgende Prozedur:\\
	
	
	\begin{procedure}
		
		\KwData{Array $eArr$ mit Liniensegmenten von P, \textit{cut} $dominator$, \textit{cut} $dominated$}
		\KwResult{dominiert $dominator$ $dominated$?}
		1. checkIndex = dominator.end;\\
		2. \eIf{index>dominator.start \&\& index <dominator.end}{3. return false;}{4. return true;}	
		\caption{Prüfe auf Dominanz()}
		\label{alg:removemarked}
		
	\end{procedure}
	
	
	
	Um einen \textit{essential cut} zu finden können wir einen \textit{cut} mit allen anderen \textit{cuts} auf Dominanz prüfen. Doch wäre die Anzahl der des Dominanzvergleichs sehr groß, nämlich $n(n-1)$.\\
	
	\noindent Lemma 1:\\
	Dominiert ein \textit{cut} $a$ einen anderen \textit{cut} $b$, so kann $b$ den \textit{cut} $a$ nicht mehr dominieren.\\
	
	Das ist trivial und sollte eigentlich keinen formalen Beweis benötigen, denn wenn \textit{cut} a den \textit{cut} $b$ dominiert, dann wissen wir, dass Endpunkt von $a$ in $R(b)$ liegen. Endpunkt von $b$ kann also unmöglich in $R(a)$ liegen.\\
	
	Aufgrund dieses Lemmas können wir die Anzahl der Vergleiche auf $\sum-i$ reduzieren. Doch es geht besser.\\
	
	\noindent Lemma 2:\\
	Die Dominanz Eigenschaft ist transitiv.\\
	
	Gilt $a \, dom \,b$ und $b\, dom\, c$ so gilt $a\, dom\, c$. Es liegt also Endpunkt von $a$ in $R(b)$ und Endpunkt von $b$ in $R(c)$. Dies ist ebenfalls trivial, da $R(b)$ komplett in $R(c)$ liegt.\\
	
	 Mit diesem Lemma können wir nun folgendes tun. Wir gehen durch das Array der \textit{Cuts} prüfen dabei paarweise welches \textit{cut} dominiert wir. Speichern wir immer den \textit{Cut}, der nicht dominiert wird, dann kommen wir am Ende mit einem \textit{essential Cut} heraus.
	 
	 Haben wir einen \textit{essential Cut} $e$ und gehen vom Startpunkt den Rand des Polygons weiter, dann können wir nur weitere \textit{cuts} treffen, wenn wir danach einen \textit{reflex vertex} begegnen. Die erste \textit{cut} mit Startpunkt des \textit{reflex vertex} wird auf jeden Fall von $e$ dominiert. Ob der zweite \textit{cut} ein \textit{essential} ist wissen wir an dieser Stelle noch nicht. Den Startpunkt können wir jedoch erst wieder antreffen, wenn wir mindestens zwei konvexe Ecken bilden. Das gleiche gilt für alle weiteren \textit{reflex vertices}, die wir danach antreffen. Nach den letzten \textit{reflex vertex} den wir jedoch begegnet sind, müssen irgendwann mindestens zwei konvexe Ecken kommen. Treffen wir auf dieser Strecke keine weiteren Startpunkte eines \textit{cuts}, so können wir sicher sein, dass es ein \textit{essential} ist, denn . Treffen wir auf einen anderen Startpunkt so können wir uns ebenfalls sicher sein, dass sie zu einem \textit{reflex vertex} gehört, den wir vorher angetroffen haben, und dessen zweiter \textit{cut} ungewiss war, ob es ein \textit{essential} ist und nun sicher sind, dass es einer ist. Wir können dadurch folgendes feststellen. \\
	 
	 \noindent Lemma 3:\\
	 Haben wir einen \textit{essential cut} $e$ und Folgen dem Polygon vom Starpunkt aus weiter den Rand im Uhrzeigersinn, dann wird der erste \textit{cut}, den $e$ nicht dominiert ebenfalls ein \textit{essential cut} sein.\\
	 
	Um die restlichen \textit{essential Cuts} zu finden sortieren wir nun zunächst die \textit{cuts} nach ihren Startpunkten, die wir antreffen, wenn wir das Polygon im Uhrzeigersinn durchlaufen. Wir starten mit dem Index des ersten \textit{essential cuts} und gehen von hier aus weiter. Wir machen den Dominanz Vergleich und den ersten \textit{cut}, den $e$ nicht dominiert, muss ein \textit{essential} sein. Wir setzen $e$ gleich den angetroffenen \textit{essential} und machen so weiter Wir kommen so zum folgenden Algorithmus: \\
	\vspace{\baselineskip}
	
	\begin{algorithm}[H]
		\KwData{aktuellerEssentialCut $c = c_1$, $essentialArray = \{c_1\}$ \textit{essential Cuts Array}, Cuts $C = \{c_1, c_2, ..., c_n\}$}
		\KwResult{Ein Array mit allen \textit{essential cuts} sortiert, nach Endpunkten}
		1. Finde den Index $start$ von c 
		2. \For{i = start bis start wieder erreicht wird}{
			3. \If{c dominiert $c_i$ nicht}{
				4. $essentialArray = essentialArray \cup c_i$ \\
				5. $c = c_i$ 
			}
		}
		\caption{Algorithmus um alle \textit{essential Cuts} zu finden}
		
	\end{algorithm}

	\subparagraph{}
	Wir beschneiden das Polygon genau an den Stellen der besonderen \textit{cuts}, denn wir wissen, dass $R(e)$ nicht mehr benötigt wird. Wir haben eine fertige Route, die \textit{essential lines} folgt und wie folgendermaßen zu bezeichnen ist:

\subparagraph{}
	Definition:
	Ein \textit{Maximal Shortest Watchman Route}, kurz MSWR, eine \textit{watchman Route}, der den kürzesten Weg um da Innere des Polygons zu maximieren.  
	
	\subparagraph{}
	
	Kommen wir nun zur Laufzeit. Uns ist bereits bekannt, dass die Triangulierung in $O(n\log n)$ und das \textit{ray shooting} Verfahren in $O(n)$ erfolgt. Da wir für die Dominanz Eigenschaft  mithilfe der Indizes bestimmen können wir ohne Beweis annehmen, dass dies in Laufzeit $O(1)$ erfolgt. Wir bestimmen die \textit{cuts} und laufen einmal um das Polygon. Bei einem \textit{reflex vertex} halten wir an. Diese bestimmen wir in $O(1)$ mit der Determinante. Wir benötigen nun die zwei \textit{cuts} der zugehörigen \textit{reflex vertex}, was in $O(n)$ passiert. Um die Cuts zu bestimmen benötigen wir also $O(n*2n)$ Zeit, was in $O(n^2)$ liegt. Um das Array der \textit{Cuts} sortieren, müssen wir erneut von außen um das Polygon traversieren und sie sortiert einfügen. Dies passiert dann in der Zeit $O(n)$. Wir bestimmen einen einzigen \textit{essential cut}, indem wir durch das Array der \textit{cuts} laufen. Wir können auf jeden Fall sagen: die Anzahl der \textit{cuts} $|cuts|< 2n$, da ein einfaches Polygon nicht aus \textit{refllex vertices} bestehen kann. Einen \textit{essential cut} zu finden liegt in $O(n)$. In Algorithmus 3 gehen wir erneut durch das Array der \textit{cuts} und prüfen auf die Dominanz Eigenschaft, die eine konstante Laufzeit hat, also liegt das auch in $O(n)$. Um das Polygon zu beschneiden können wir uns ebenfalls die Indizes zu nutze machen. Ein Teilpolygon, dass beschnitten wurde, kann nicht erneut traversiert werden. Wir haben hier ebenfalls eine konstante Laufzeit. Insgesamt kann man hier also sagen, dass mit dem genannten Verfahren, man den \textit{Maximal Shortest Watchman Route} in der Zeit von $O(n^2)$ berechnen kann.
	
	\section{\textit{Optimum surveillance Route} bestimmen}
	
	Wir schauen uns nun die \textit{surveillance Route} an.  Als Grundlage nehmen wir hierzu einen MSWR eines einfachen Polygons. Wir wissen, dass der \textit{delay} an einem \textit{essential vertex} bestimmt werden kann, der an dem collinearen Kante eines \textit{essential cuts} liegt. Der \textit{delay} wird dann durch die Länge des Weges bestimmt, den der Wächter zurücklegt, sobald er den \textit{essential cuts} verlässt und ihn dann in der Rundtour wieder besucht. Wir können nun folgenden Lemma aufstellen:\\
	
	Lemma:  
	Der \textit{essential vertex} mit dem maximalen \textit{delay} in einem MSWR, kann an dem kürzesten \textit{essential cut} bestimmt werden.\\
	 
	Betrachten wir die gesamte Strecke des Wächters auf dem MSWR, den wir mit\\ $\parallel MSWR \parallel$ bezeichnen. Dann ist der \textit{delay} eines jeden \textit{essential vertex} mit\\ $d(MSWR) = \parallel MSWR \parallel-\parallel e \parallel$ zu berechnen. $e$ ist dabei der \textit{essential cut}, der an der collinearen Kante liegt, auf dem auch der \textit{essential vertex} liegt.  Haben wir einen \textit{essential cut} $f$ mit $e<f$, nehmen die Berechnungsformel für beide \textit{cuts} und setzen sie gleich, dann erhalten wir: $\parallel MSWR \parallel-\parallel e \parallel = \parallel MSWR \parallel-\parallel f \parallel$\\
	Da $e<f$ ist, gilt: $\parallel MSWR \parallel-\parallel e \parallel > \parallel MSWR \parallel-\parallel f \parallel$ und wir erhalten anschließend $d(MSWR)_e>d(MSWR)_f$.\\
	
	Wir schauen uns also den \textit{essential cut} an, der am kürzesten ist. Diesen \textit{cut} wollen wir während der Tour wieder besuchen, damit der \textit{delay} an diesem \textit{essential vertex} abfällt. Es ist klar, dass wenn wir das tun wollen, wir natürlich den Weg $\parallel MSWR \parallel$ größer werden muss. 
	
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{surveillance}\\
		Abbildung 10: \textit{Beispiel Polygon mit der Möglichkeit das \textit{delay} zu verbessern.}
	\end{center}

	Schauen wir uns Abbildung 10 an.  Wir haben hier ein einfaches Polygon mit fünf \textit{essential cuts} verschiedener Länge. Die Streckenlänge des MSWR, dass hier in orange gekennzeichnet ist beträgt $\parallel MSWR \parallel = 37,1$. Man erkennt schnell, dass $e_1 = 1,2$ der kürzeste \textit{essential cut} ist, womit sich ein \textit{delay} von $d(MSWR) = 35,9$ für das Polygon ergibt. Wir müssen diesen \textit{essential cut} nochmal besuchen. An der Ecke $v$ haben wir eine gute Gelegenheit, indem wir den violetten Pfeilen zum \textit{essential cut} folgen und wieder zurück gehen. Der zusätzliche Weg $add$ beträgt hier, da wir hin und zurück gehen $add=2*0,9 = 1,8$. Durch den zusätzlichen Besuch verkürzt sich der \textit{delay} für den \textit{essentlial vertex}, der collinear zu $e_1$ steht, jedoch vergrößert sich trivialer Weise der \textit{delay} für alle anderen \textit{essential vertices}. Wir wissen nun, dass der \textit{delay} an den nächst kleineren \textit{essential cut} $d(MSWR)$ bestimmt, welches $e_4 = 3,2$ ist. Bestimmen wir nun den neuen \textit{delay} mit $d(MWSR') = \parallel MSWR \parallel+add-e4$, so erhalten wir $d(MWSR') = 37,1+1,8-3,2 = 35,7$. Dieser \textit{delay} ist kürzer als $d(MWSR)$.\\ 
	Wir erhalten nun folgende Kondition:\\
	
	\begin{center}
		$d(MSWR)>d(MSWR')$\\
		$\Leftrightarrow\parallel MSWR \parallel -\parallel e \parallel>\parallel MSWR \parallel+\parallel add \parallel -\parallel e' \parallel$\\
		$\Leftrightarrow-\parallel e \parallel>\parallel add \parallel -\parallel e' \parallel$\\
		$\Leftrightarrow\parallel add \parallel<\parallel e' \parallel - \parallel e \parallel$
	\end{center}
	
	Dadurch haben wir folgendes Theorem bewiesen:\\

	Theorem: Haben wir einen \textit{Maximal Shortest Watchman Route} MSWR von einem Polygon, dessen \textit{delay} von dem kürzesten \textit{essential cut} $e$ bestimmt wird, finden wir möglicherweise einen Weg diesen \textit{cut}
	erneut zu besuchen, indem wir eine zusätzliche Strecke $\parallel add \parallel$ zurücklegen. Der nächst größere \textit{essential cut} $e'$ bestimmt anschließend den neuen \textit{delay}. Wollen wir einen besseren \textit{delay}, das heißt kürzeren \textit{delay} haben, so muss $\parallel add \parallel<\parallel e' \parallel - \parallel e \parallel$ gelten.\\
	
	Somit können wir nun eine Strategie entwickeln, in der wir versuchen, den \textit{delay} zu verringern. Wir haben einen Array mit den \textit{essential cuts} und bestimmen dabei die Länge und speichern uns den kürzesten $e$ und den darauf folgenden längeren $e'$ ab. Nun laufen wir MSWR erneut im Uhrzeigersinn ab, angefangen vom Startpunkt von $e$. Jede Ecke, die wir begegnen halten wird kurz angehalten und es wird geprüft, wie lange die kürzeste Strecke zu $e$ ist. Wir können nun $\parallel add \parallel$ berechnen. Anschließend haben wir alle Informationen um $\parallel add \parallel<\parallel e' \parallel - \parallel e \parallel$ zu berechnen und wissen ob es sich lohnt diesen Weg zu gehen. Wir erhalten nun den folgenden Algorithmus.
	\subparagraph{}
	\begin{algorithm}[H]
		\KwData{Array mit Folge von Liniensegmenten $MSWR = l_1, l_2, ..., l_n$,\\ \hspace{1,3cm}Array mit Folge von \textit{essential cuts} $eArr = e_1, e_2, ..., e_k$,\\
		\hspace{1,3cm} boolean Variable $bool = false$ }
		\KwResult{OSR mit besserem \textit{delay}, wenn es keinen gibt null}
		1. Durchsuche $eArr$ und speichere den kleinsten und zweitkleinsten \textit{essential Array} in $e$ und $e'$ ab. merke\\
		2. Nehme MSWR und überführe es zu einem \textit{Double Connected Edge} $doubleEdge$.\\
		3 Trianguliere $doubleEdge$\\
		4. Suche in $doubleEdge$ den Startpunkt von $e$ und speichere diesen\\ \textit{halfEdge} in $edge$ ab\\
		5. $Vertex \quad a = edge.origin$\\
		6. $edge = edge.next$\\   
		7. \While{$edge.origin!=a$}{
			8. Finde den kürzesten Weg $wayToE$ mithilfe der Triangulation zu $e$.\\
			9. Messe die Strecke und speichere sie in $add$ ab\\
			10. Prüfe Kondition, wenn sie stimmt $bool = true$.\\
			11. \If{bool}{return $wayToE$}
			12. $edge = edge.next$
		}
		13. return null;\\
		
		\caption{Algorithmus einen besseren \textit{surveillance route} zu finden}
		
	\end{algorithm}
	
	\subparagraph{}

	
	
	
	\chapter{Schluss}  
	{\scriptsize}
	
	\section{Implementierung}
	
	
	\begin{figure}
		\subfigure[MSWR als grüne Linie]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{tool1}}
		\subfigure[Triangulation in blau.]{\includegraphics[width=0.49\textwidth]{tool2}}
		\caption{Das Tool zur Bestimmung des MSWR}
	\end{figure}

	Im Zuge dieser Arbeit wurde ebenfalls ein Tool entwickelt. Die Programmiersprache, die hier gewählt wurde ist Java, also eine objektorientierte Sprache. In dem Tool hat man die Möglichkeit ein beliebiges Polygon selbst ein zu zeichnen. Es musste hier beachtet werden, dass das Koordinatensystem in Java an der x-Achse auf den Kopf gestellt ist. Geht man also runter, so wächst der y-Wert. Das Tool trianguliert das eingezeichnete Polygon mit dem Verfahren, das hier vorgestellt wurde und benutzt den simplen \textit{ray shooting} Ansatz um die \textit{Maximal Shortest Watchman Route} zu erstellen. Weitere Probleme gab es bei der Referenzierung von Variablen. Java erlaubt es nicht auf Speicheradressen zuzugreifen. Bei der Erstellung des \textit{trapezoidal maps} mussten Nachbarn mühsam herausgenommen werden, wenn ein Trapez gelöscht wurde. Ein weiteres Problem was noch in der Implementierung besteht, sind Rundungsfehler. Es wurden lineare Funktionen erstellt und auf Schnittpunkte getestet. Eine falsche Rundung kann schon das ganze Weg Polygon zerstören.
	
	
	\section{Historie und verwandte Arbeiten}
	Das Problem einer \textit{watchmen route} wurde schon von vielen anderen erforscht. Angefangen hat es wie schon erwähnt mit dem \textit{Art Gallery} Problem. Einer der ersten Erforscher für den \textit{shortest watchman route} war Simeon Ntafos, der 1991 mit Wei-Pang Chin das Paper \emph{Shortest Watchman Routes in Simple Polygons} raus brachte. Dieser Algorithmus agierte mit einer Laufzeit von $O(n^4 log log n)$, jedoch war man hier gezwungen einen fixen Startpunkt zu bestimmen und zu durchqueren \cite{Ntafos}. Im Jahre 2001 fand X.Tan eine Lösung für das allgemeine Problem, ohne einen fixen Startpunkt zu bestimmen \cite{Tan1}, das jedoch eine Laufzeit von $O(n^5)$ besaß. Das bis dato schnellstes Algorithmus agiert mit einer Laufzeit von $O(n^4 log n)$, dass die beiden Algorithmen von Tan \cite{Tan1} und Dror et Al\cite{Efrat} kombiniert \cite{Langetepe}. Eine Arbeit von Elmar Langetepe\cite{Langetepe} war seit 2017 einer der ersten Arbeiten im Bereich der \textit{surveillance route} Hier beschäftigte man sich zunächst mit rectilinearen Polygonen in der  ein Wächter agierte, der sich in der L1-Metrik bewegt.
	
	\section{Fazit und Ausblick}
	In dieser Arbeit haben wir uns von Grund auf mit der Erstellung eines \textit{Maximal Shortest Watchman Route} in einem einfachen Polygon beschäftigt. Wir haben mithilfe eines \textit{trapezoidal maps} das Polygon in monotone Teile zerlegt und diese mithilfe eines \textit{Greedy Algorithmus} trianguliert. Die Triangulation half uns den einfachen \textit{ray shooting}  Algorithmus zu erstellen. Dieser ist zugegebenermaßen nicht sonderlich optimal, aufgrund der Triangulation. Diese kann verbessert werden, indem man eine Delauny Triangulation erstellt und \textit{steiner points} hinzufügt. Dies passiert in der Arbeit von Subhash Suri, der ein \textit{ray shooting} in $O(log n)$ agieren ließ \cite{Tan1}. Mit diesen zwei Hilfsmitteln konnten wir die \textit{essential cuts} bestimmen. Es existiert ein Verfahren X.Tan um die \textit{essential cuts} in $O(n)$ zu bestimmen \cite{Tan1}. Indem wir das Polygon beschnitten haben an den besonderen \textit{cuts} haben wir anschließend den \textit{Maximal Shortest Watchman Route} erstellt. Danach haben wir einen simplen Algorithmus vorgestellt, wie wir den \textit{delay} eines MSWRs verbessern können und haben dafür eine Bedingung gefunden.\\
	
	Zukünftig könnte man sich auch damit befassen, den \textit{shortest watchman route} zu bestimmen und versuchen den \textit{delay} zu verbessern. Allerdings gilt dann unsere gefundene Bedingung nicht mehr, denn der \textit{shortest watchman route} versucht \textit{essential cut} nur einmal zu schneiden, um unnötige weitere Wege zu vermeiden.  
	
	\printbibliography[title=References]
	
\end{document}